---
title: 'Free Jazz In Japan: A Personal History'
tags:
  - free-jazz
date: 2019-05-21 20:32:36
---

副岛辉人(Teruto Soejima)，Kato David Hopkins(translator)

*   ![](https://freeformsuite.files.wordpress.com/2019/05/wx20190521-185142.png)
    

Public Bath Press Pbk 367 pp

这是James Hadfield发表在WIRE issue 423 上的关于《Free Jazz In Japan》的文章。

上世纪六七十年代的东京曾是世界上最具冒险精神的爵士乐发源地，这已经不是什么新闻了，但直到现在，有着好奇心的听众们大多只能依靠从音乐博客和维基百科上搜集到的零碎信息去感受那时的氛围。Free Jazz In Japan最初的发表是2002年的日文的版本，这是迄今为止能获得的对日本爵士场景最全面的概述了。而这次的英译版本对这本书的意义是一个重要的补充。

副岛辉人花了大部分时间在音乐场景的前线上，他一开始以音乐评论家的身份活动，后来成为了书籍的经理，活动发起人，厂牌的老板和纪录片制作人。他的故事开始于1962年，吉他手高柳昌行(Masayuki Takayanagi)和鼓手富樫雅彦(Masahiko Togashi)在炫目的银座区进行的一整晚的演出中，被当代作曲家[Ornette Coleman](https://en.wikipedia.org/wiki/Ornette)在美国新兴的场景中所做的那些所启发，从而扩展了爵士乐的边界。

退居到新宿的反主流文化中心后，这些新兴的场景找到了它自己的栖息地。音乐家们，与激进的剧院演员，还有电影、诗歌和舞蹈艺术混合在一起，学生抗议者在街上与警察不停地发生冲突。

当观众们排着队只为了一场日野皓正(Terumasa Hino)在Pit Inn的演出时，他们发现他们自己又被Takayanagi's New Direction group的爆炸性彩排所捕获了。Pit Inn的老板受到启发，去为前卫的声音创造一个专门的空间，派副岛辉人去营业。New Jazz Hall向观众介绍了诸如Taj Mahal Travellers和阿部薰这样的声音，但这种情况只持续了不到两年——在这个故事中，富有创造性的理想常常与经济现实相违背。

在日本，自由爵士乐最有价值的部分是对表演的描述和展现，否则会被时间所湮没。而这些描述通常是从当代作品中摘录的，这些作品捕捉到了当时激动人心的那些东西。亮点之一是副岛辉人在1972年发表在Now Music Ensemble上的一篇文章。他的表演跨越到了一种参与式的荒诞主义仪式的境界——亲眼目睹乐队只留下一段录音更有价值。

他还广泛引用了音乐家们的话，最终便对他们的艺术产生了深刻的见解。正如他所指出的，原因往往和最终得到的结论一样有趣。1969年在New Jazz音乐会的节目，首次将自由爵士乐带入音乐厅，而这暴露了两者间的分歧。

钢琴演奏家山下洋辅(Yosuke Yamashita)宣称“爵士乐更像拳击或足球，是有声响的”，这与富樫雅彦强调的“未知之美、惊喜之美以及不稳定的和谐之美”形成了一种鲜明的对比。

据副岛辉人所说，他更多地关注自由爵士乐的早期，那个时代的关键人物——尤其是高柳昌行、富樫雅彦和钢琴家佐藤允彦(Masahiko Satoh)——在书中不断出现。而且，他也大胆地追溯了80年代音乐的演变，当时音乐强调的那种“灵性和自我”的表达方式让观众渐渐感到厌烦。年轻的音乐家如梅津和時(Kazutoki Umezu)，坂田明(Akira Sakata)和近藤等则(Toshinori Kondo)以拓宽领域，创造出被他推崇为“自由流行先锋”(free pop avant garde)的作品来回应“灵性和自我”的表达方式。

在一篇新的介绍中，大友良英(Yoshihide Otomo)回忆了在20世纪70年代末遇到的副岛辉人是如何的激发了他对自由音乐的兴趣。而这本充满激情、信息量巨大的书应当会对许多读者产生类似的影响。